【UGL案】鄭若驊稱涉「律政司同事」才尋獨立意見：勿將法律問題政治化

律政司未有向外尋求獨立法律意見下，決定不就前特首梁振英UGL案提出檢控，律政司司長鄭若驊連日未有解釋有關決定，惹來各界批評；及後律政司決定只告鄭若驊丈夫潘樂陶住所僭建，而不向鄭提控，亦引起爭議。政府上周公佈鄭若驊會休假至本周四（27日），龜縮多日的鄭今早（26日）回港，律政司早上發稿指她中午約12時15分會在機場會見傳媒。

鄭若驊至中午約12時40分才現身見記者，指律政司一貫做法是內部自己決定是否提控，除非涉及律政司一些同事，才會外判，尋求法律意見。他指每一件案都有一些原因，以前的案件有其原因，對與錯不會評論。她聲言決定是否檢控不會因人而異，「呢個係一個policy（政策）」，又稱律政司已就UGL案件出聲明，決定是根據專業法律判斷，並無任何補充。

大律師公會日前發出聲明，要求律政司就UGL案尋求獨立法律意見，重新審視有關不檢控決定，以維持公眾對本港司法制度信心。對於被指違一貫慣例不尋求外間法律意見，會否影響公眾對司法的信心，以及會否重新審視決定，鄭若驊表示，大家要清楚理解法律原則，律政司一向是不偏不倚、無畏無懼、一視同仁作決定，假若是國家領導人，就要去尋求法律意見，「咁律政司守則就可唔理、掉咗去都得？」

她強調不會因涉及人士的身份、某些原因或政治後果，而作出特別處理，又認為如案件沒有利益衝突，「點解要尋求法律意見？」形容不外判是「有擔當」，「我哋自己可以決定但外判，係要卸膊？我哋要拎起件事」。她重申，刑事檢控決定是重要決定，希望大家不要再將法律問題政治化，而內部如何作出決定是要保密的，不會就具體個案作出回應。

另外，鄭若驊今年初甫上任就被揭發其位於屯門大欖的獨立屋有地庫等多項僭建，刑事檢控專員梁卓然資深大律師上周五發聲明指，經徵詢外部法律意見後，認為僭建物是在她購入物業前建成，並無足夠證據對鄭就僭建定罪，決定不作檢控；但就向其丈夫潘樂陶在相連獨立屋的僭建物作出檢控。她今日表示，對此完全不知情，沒有參與其中。

12月12日律政司宣佈不就UGL案檢控梁振英，而她在12月15日起放假，被指是為了「避風頭」，她指自己也忘了何時請假，聲稱事情何時發生，不是由她決定。

證據不足唔係佢決定架
係個court決定
理論上有合理懷疑就要告
除非係完全唔關事

雨傘運動就乜染人都告，然後甩左大部分